澳門有議員帶頭喺議會講蝗語

澳門議會發言用普通話 間選勞工界李振宇：多年夢想！

【文：論盡採訪組】

新一屆澳門立法會今日開大會，新任間選（勞工界）議員李振宇已「一鳴驚人」，用一口字正腔圓的普通話宣讀自己第一份議程前發言。被問到何以用「煲冬瓜」發言，李振宇表示，只因自己一個夢！

李振宇以「強化官員責任擔當意識，提高政府執行力和公信力」為議程前發言的題目，指政府行政不作為和行政效率低一直為人詬病，長此下去勢必引發政府治理危機，如何提高治理能力減少居民不滿成為政府極待解決的重大問題。

唔係曲線，李議員一口字正腔圓的普通話令不少在場記者「Ｏ曬嘴」。會後，記者追問李振宇何以用普通話發言，只見李議員用同樣完美的廣東話反問：「而家用普通話回答？」

明明識講廣東話，都要「煲冬瓜」，原來李議員一直都「我有一個夢」，就係坐在議事堂用普通話發言，個夢仲係十幾年前已經開始，話說當時議會發言既有粵語，亦有葡語，唯獨沒有普通話。「我都做過議員助理，當時跟議員嚟開會嘅時候，都有個夢想：如果將來成為議員，係咪都可以嘗試下用普通話發言呢？所以今日第一次議程前發言，可以用普通話，其實都係圓咗我一個夢想。」又解釋，用普通話發言並沒抵觸立法會議事規則，有市民亦提議他用普通話作議程前發言。

他又表示，這也是一種以身作則，因為特區政府及社會各界都推廣普通話，大灣區建設亦涉及六千多萬人，多數都用普通話交流。「我哋要融入大灣區嘅建設，議員嘅普通話能力必不可少。」再者，作為宜遊城市，澳門每年有三千萬人次的遊客，當中多來自內地，普通話交流亦是常態。「隨住國家的國際地位提高，普通話嘅國際地位提升咗，我哋作為澳門居民，或者國人，都應該學好、講好普通話。」

但怕唔怕居民聽唔明？李振宇表示，有做過有關普通話的調查，大多數居民都識講啲及識聽普通話，「對佢哋難度可能都唔係好大。或者我講得慢少少，多數都會聽得懂。」

咁以後立法會啲發言，包括委員會討論、法案討論，係咪都會用普通話？「民生民政問題我自己會傾向於都係用返廣東話，因為都要關顧返、照顧返大多數居民嘅語言習慣。」又表示自己接下來會以粵語發言為多，普通話則會因為情況決定。「今日第一次議程前發言對於我嚟講係幾重要，包括議題選定，官員問責，市民都比較關注。」又指會期的首次及最後一次發言都想用普通話，再視乎還有哪些情況會用到普通話。

係咪針對特別議題，講俾北方少少嘅人聽，就會用普通話？「其實都唔係嘅，冇呢個特殊嘅諗法。」

李議員咁講，唔知作為特區之首嘅行政長官，宣讀施政報告時又會唔會考慮吓都用「煲冬瓜」，同李議員一齊辯論吓呢？

原刊於論盡媒體